機艙之向上游動力

機艙之向上游動力 - 陶傑

互聯網(互聯網)

飛機的經濟艙發生爭吵：乘客坐在前面，將狹窄的座位向後挨靠，因事先未向坐後邊的那個女乘客問准，後面的人，覺得空間受到擠壓，即時開罵。

首先當然是二十一世紀的飛機，不論空中巴士還是波音，越是新出廠的型號，經濟艙的座位不斷擠壓。

四十年前一排座位的數目結構是2 3 2，靠窗各兩位，當中三位。坐下海闊天空的還可以屈起雙腿，與鄰座交談。幾許緣份在萬尺高空舒適的經濟艙位悠然連結，相談投契，各自瞌睡片刻，座位隨意向後挨，醒來各自用膳，精神空間若是容許，下機前彼此交換通訊電話。

後來逐漸不對勁：靠窗的兩邊，改為三座位，中間的一堆變成四座位。然後座位偷偷的一吋一吋減省。

然而二十年來，全球化飲食，卡路里增加，肥胖的人越來越多。若是時代真正進步，座位絕對沒有不增反減縮的道理。但不。從前的經濟艙位，今日變成所謂的Premium Economy。十多小時，加價一萬餘，所買來的，除了可以略可伸腳，就是座位向後挨靠時，不必提心吊膽怕遭到後座的人詛咒。

經濟艙首先雞籠化，然後是難民營化，經濟艙的氣氛越來越像香港去澳門水翼船，那股大媽大叔挾一陣白花油彌漫機艙的氣味，又與粵港直通車廂看齊。然而飛機是去洛杉磯或倫敦的呀。空姐的臉孔，笑容日稀，登陸接收的另一端，是西方文明國家。That's why you feel a bit sorry for入境國的移民官員，也可以預見會迎來哪一種目光。

社會貧富懸殊。住劏房的港女，無論如何年輕貌美，結伴遊日本，或背囊長途去歐洲，就要經歷雞兔同籠的經濟艙座位。更難堪處是舊生聚會，三數校友，講述最近旅行經驗，A女說：她發現香港航空商務艙最近推出一客腸粉，相當美味可口，辣椒醬也有四款之多。另一個B附和：「係呀，雖然這家公司隸屬海航，聽講涉及好多新聞，但大陸hot money多，勝在多錢買新飛機呀。」

而C說：最近和老公坐飛機去看北極光，發現赫爾辛基的貴賓室還附有焗桑拿呢。

眾人七嘴八舌，你無法加入，最後只能硬着頭皮：多年來我試過這許多家，還是比較loyal to國泰貴賓室的雲吞麵呀。

然後你只有低頭，裝做玩手機。你知道下一次孤伶伶去大阪過復活節，你坐的是EY，你將要忍受鄰座大叔的一陣帶中華牌煙味的體臭。然而幸好，據說土豪都紛紛殺上商務艙和頭等艙了，那裏一樣喧嘩，時也發生掌摑空姐的大場面。你只能欣慰地在心中一絲冷笑：有錢又如何，上天是公平的。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

下一則
下一則
排隊成本 (左丁山)